\documentclass[12pt']{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{ebproof}
\usepackage{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{backnaur}
\usepackage{tikz-cd}
\usetikzlibrary{cd}
\usepackage{scrextend}

\begin{document}

\paragraph{Title} Schémas composables non biaisés pour les combinateurs catégoriques et combinateurs catégoriques cartésiens.

\paragraph{Keywords} Théorie des types, théorie des catégories, réécriture.

\paragraph{Supplementary material} 

\paragraph{Abstract} Nous proposons une adaptation de la notion de schéma composable pour les catégories non biaisées et les catégories cartésiennes. Cela est une première étape pour proposer une variante à la théorie des types $CCCaTT_1$. Nous présentons les combinateurs catégoriques ainsi qu'une relation d'équivalence $\sim$ similaire à l'équivalence extensionnelle pour les $\lambda$-termes. Nous introduisons un nouveau système de réécriture pour définir une forme normalisée des termes. Nous exposons une définition inductive des schémas composables et montrons que ceux-ci sont contractibles à équivalence près. Nous exposons comment adapter les notions précédentes après avoir introduit un produit et un objet terminal. Une partie de ce travail est implémentée en Agda.


% OLD ABSTRACT Il n'existe pas de caractérisation simple des types contractiles ; ainsi afin de construire une théorie des types pour les catégories cartésiennes closes de dimension supérieure, S. Mimram propose le concept de schéma composable formant un sous-ensemble des types contractiles. Ce stage avait pour but de formaliser les schémas composables dans le cadre des catégories simples et des catégories cartésiennes, et de montrer l'inclusion de ceux-ci dans l'ensemble des types contractiles. Cette formalisation a été implémentée en Agda.

\section{Introduction}
	
\subsection{Théorie des types} La théorie des types est une branche de la logique qui s'attache à formaliser des termes mathématiques typés. Formellement, une théorie des types est un langage formel défini à l'aide d'un ensemble de règles de réécriture. Du point de vue de la logique, les types apparaissent comme des propositions (et les types dépendants comme des prédicats), tandis que les termes sont des preuves de leur type. Les preuves (i.e les termes) d'une théorie des types sont par définition toujours constructives (et construites comme des arbres dont les nœuds sont les règles du système de réécriture). Ainsi, elles peuvent être vérifiées mécaniquement à l'aide d'outils d'assistance de preuve tel qu'Agda, Rocq (anciennement Coq), Lean, etc. Les définitions, propositions et preuves de ce rapports sont formalisées et implémentés en Agda ; ainsi la théorie des types est ici autant un outil qu'un objet d'étude.
  
\paragraph{Théorie des catégories} La théorie des catégories est un vaste domaine décrivant les structures abstraites des mathématiques. Les catégories sont composées d'objets et de flèches entre ces derniers ; l'ajouts d'une notion de produit d'objets et d'un objet terminal définit les catégories cartésiennes.

\paragraph{Motivation} L'objectif à long terme est la construction d'une théorie des types dépendants non biaisée pour les catégories cartésiennes closes de dimension supérieure, dans laquelle la notion d'égalité est remplacée par des témoins d'égalité (de dimension supérieure). Ce but s'inscrit lui-même dans un projet d'ériger des fondations constructivistes des mathématiques.

\paragraph{Plan du papier} Ce rapport se découpe en trois parties. Dans la partie II, nous présenterons brièvement le cadre, les notions et les outils nécessaires à la bonne compréhension de ce travail. Les parties III et IV présentent chacune une construction et une preuve de la bonne définition des schémas composables dans le cas des catégories, d'une part, et dans le cas des catégories cartésiennes, d'autre part.

\section{Cadres, notions, notations et outils}

\paragraph{Catégories} Une catégorie est la donnée d'une collection $C_0$ d'objets, d'une collection $C_1$ de morphimes (ou flèches) telles que : 
\begin{itemize}
	\item pour chaque morphisme $f$ il existe un objet $s(f)$ (appelé source) et un objet $t(f)$ (appelé but);
	\item pour chaque paire de morphismes $f$ et $g$ tels que $t(f) = s(g)$ il existe un morphisme $g \cdot f$ (appelé composé de $f$ et $g$);
	\item pour chaque objet $X$, il existe un morphisme $id_X$ (appelé identité de $X$);
	\item les quatre propriétés suivantes sont vérifiées :
	\begin{itemize}
		\item la source et le but sont compatibles avec la composition : $s(g \cdot f) = s(f)$ et $t(g \cdot f) = t(g)$;
		\item la source et le but sont compatibles avec les identités : $s(id_X) = X$ et $t(id_X) = X$;
		\item Si $t(f) = s(g)$ et $t(g) = s(h)$, alors $(h \cdot g) \cdot f = h \cdot (g \cdot f)$;
		\item Si $s(f) = X$ et $t(f) = Y$, alors $id_X \cdot f = f = f \cdot id_Y$.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\paragraph{Catégories cartésiennes} Une catégorie $\mathcal{C}$ est dite cartésienne, si elle est munit d'un objet terminal $\mathbbm 1$ et si pour toute paire d'objets $A$ et $B$, il existe un produit $A \times B$ dans $\mathcal C$.
Dans une catégorie cartésienne $\mathcal{C}$, pour toute paire d'objet $A$ et $B$, il existe deux morphismes de projection : $$\pi_0 : A \times B \rightarrow A$$ et $$\pi_1 : A \times B \rightarrow A$$. De plus, pour toute paire de morphisme $f$ et $g$ telle que $s(f) = s(g)$, il existe un unique morphisme $\left<f, g\right>$ tel que le diagramme suivant commute :

\begin{center}
\begin{tikzcd}
	& X \arrow[d, "\left<f\, g\right>"] \arrow[rd, "g"] \arrow[ld, "f"]\\
	A
	& A \times B \arrow[r, "\pi_1"] \arrow[l, "\pi_0"]
	& B
\end{tikzcd}
\end{center}

Ainsi les quatres propriétés suivantes sont vérifiées :
\begin{itemize}
	\item $\pi_0 \circ \left<f, g\right> = f$;
	\item $\pi_1 \circ \left<f, g\right> = g$;
	\item $\left<\pi_0, \pi_1\right> = id$;
	\item $\left<g , h\right> \circ f = \left<g \circ f, h \circ f\right>$
\end{itemize}
	
\paragraph{Combinateurs catégoriques typés} Une théorie des types catégoriques est une théorie des types dont les termes sont les morphismes d'une catégorie $\mathcal{C}$ typés par leur source et leur cible (appartenant à $\mathcal{C}_0$).

\paragraph{types contractiles pour les combinateurs catégoriques}

\subsection{$CCCaTT_1$} Pour ce faire, S. Mimram introduit la notion de schéma composable définissant un ensemble (de taille raisonnablement large) de types contractiles. Les termes de la théorie des types $CCCaTT_1$ introduite par S. Mimram sont les uniques habitants de chacun des types auxquels on applique une substitution de type.

\subsection{Schémas composables} Ces schémas composables prennent la forme d'ensembles de flèches entre des types, ces flèches sont telles qu'elles sont composables d'une unique manière. 
  
\subsection{incrément} Ce présent rapport de stage apporte une formalisation des schémas composables en Agda pour les catégories (simples) ; c'est-à-dire l'implémentation d'une définition inductive des schémas composables et d'une preuve que les types sous-jascents sont contractiles.

\section{Pasting scheme dans des catégories simples}

On suppose fixée une petite catégorie $\mathcal{C}$.

\paragraph{Types} $\mathcal{C}_0  = \left\{x, y, \dots\right\}$ défini un ensemble de variables de type. Une \textbf{flèche} est un couple de variables de types, notée $x \rightarrow y$, avec $x$ la \textbf{source} et $y$ la \textbf{cible}. Ainsi tout morphisme $f$ de $\mathcal{C}_1$ est typé en notant $f : s(f) \rightarrow t(f)$.

\paragraph{Contextes} Les contextes prennent la forme de listes de flèches définies inductivement par : $$ \Gamma ::= \epsilon \ \text{(contexte vide)} \ |\ \Gamma , f : x \rightarrow y$$
On notera $f : A \in \Gamma$ pour signifier que $f : A$ est une flèche apparaissant au moins une fois dans le contexte $\Gamma$. On note $Con$ l'ensemble des contextes. De plus, on note $t(\Gamma)$ l'ensemble des cibles des flèches de $\Gamma$.


\paragraph{Termes} Un terme typé est un morphisme $f$ typé par une flèche $A$ et construit dans un contexte $\Gamma$, un tel terme est noté $\Gamma \vdash f : A \rightarrow B$ et défini inductivement par les règles suivantes :
\begin{center}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{f : A \in \Gamma}
		\infer1[(var)]{\Gamma \vdash f : A}
	\end{prooftree}
	\hspace{10pt}
	\begin{prooftree}
		\infer0[(id)]{\Gamma \vdash id_x : x \rightarrow x}
	\end{prooftree} \\
	\vspace{20pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \vdash f : x \rightarrow y}
		\hypo[]{\Gamma \vdash g : y \rightarrow z}
		\infer2[(comp)]{\Gamma \vdash f \cdot g : x \rightarrow z}
	\end{prooftree}
\end{center}
On note $Tm(\Gamma, A)$ l'ensemble des termes de contexte $\Gamma$ et de flèche $A$.

\paragraph{Relation $\sim$}
On définit la relation $\sim\ \subset Tm(\Gamma, A)$ qui identifie les termes égaux relativement aux quatres axiomes de la définition d'une catégorie présentée dans la partie II. 
\begin{center}
	\begin{prooftree}
		\infer0[unitl]{f \cdot id \sim f}
	\end{prooftree}
	\hspace{10pt}
	\begin{prooftree}
		\infer0[unitr]{id \cdot f \sim f}
	\end{prooftree} \\
	\vspace{30pt}
	\begin{prooftree}
		\infer0[assoc]{f \cdot (g \cdot h) \sim (f \cdot g) \cdot h}
	\end{prooftree} \\
	\vspace{30pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{f_l \sim f_r}
		\hypo[]{g_l \sim g_r}
		\infer2[comp]{f_l \cdot g_l \sim f_r \cdot g_r}
	\end{prooftree} \\
	\vspace{30pt}
	\begin{prooftree}
		\infer0[$\sim$-refl]{f \sim f}
	\end{prooftree} \\
	\vspace{20pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{f \sim g}
		\infer1[$\sim$-sym]{g \sim f}
	\end{prooftree} \\
	\vspace{20pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{f \sim g}
		\hypo[]{g \sim h}
		\infer2[$\sim$-trans]{f \sim h}
	\end{prooftree} \\
\end{center}

Par les règles $\sim$-refl, $\sim$-sym et $\sim$-trans, $\sim$ est une relation d'équivalence.

\subsection{Termes normaux}

\paragraph{Définition} On introduit un systeme d'écriture composé de 2 règles engendrant des termes normalisés. Ces termes normalisés ont pour but d'être des représentants canoniques pour les classes d'équivalence de la relation $\sim$.

\begin{center}
	\begin{prooftree}
		\infer0[norm-id]{\Gamma \vdash_{Norm} id_x : x \rightarrow x}
	\end{prooftree} \\
	\vspace{20pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \vdash_{Norm} f : x \rightarrow y}
		\hypo[]{y \rightarrow z \in \Gamma}
		\infer2[norm-comp]{\Gamma \vdash_{Norm} f \cdot var_{y \rightarrow z} : x \rightarrow z}
	\end{prooftree} \\
\end{center}

\paragraph{Composition de deux termes normaux}
\begin{equation}
	M \left(
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Pi_f}
		\infer1[]{\Gamma \vdash_{Norm} f : x \rightarrow y}
	\end{prooftree}
	,
	\begin{prooftree}
		\infer0[]{\Gamma \vdash_{Norm} id_y : y \rightarrow y}
	\end{prooftree}
	\right)
	:=
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Pi_f}
		\infer1[]{\Gamma \vdash_{Norm} f : x \rightarrow y}
	\end{prooftree}
\end{equation}

\begin{equation}
	M \left(
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Pi_f}
		\infer1[]{\Gamma \vdash_{Norm} f : w \rightarrow x}
	\end{prooftree}
	,
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Pi_g}
		\infer1[]{\Gamma \vdash_{Norm} g : x \rightarrow y}
		\hypo[]{y \rightarrow z \in \Gamma}
		\infer2[norm-comp]{\Gamma \vdash_{Norm} g \cdot var_{y \rightarrow z} : x \rightarrow z}
	\end{prooftree}
	\right)
	:=
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{
			M \left(
			\begin{prooftree}
				\hypo[]{\Pi_f}
				\infer1[]{\Gamma \vdash_{Norm} f : w \rightarrow x}
			\end{prooftree}
			,
			\begin{prooftree}
				\hypo[]{\Pi_g}
				\infer1[]{\Gamma \vdash_{Norm} g : x \rightarrow y}
			\end{prooftree}
			\right)
		}
		\hypo[]{y \rightarrow z \in \Gamma}
		\infer2[norm-comp]{\Gamma \vdash_{Norm} (f \cdot g) \cdot var_{y \rightarrow z} : x \rightarrow z}
	\end{prooftree}
\end{equation}

\paragraph{Normalisation} Concrètement on souhaite normaliser les arbres de composition des termes en les transformant en des peignes. On définit une transformation $N$ de la dérivation d'un terme renvoyant une dérivation du terme normal correspondant:
\begin{equation}
	N \left(
	\begin{prooftree}
		\infer0[]{\Gamma \vdash id_x : x \rightarrow x}
	\end{prooftree}
	\right)
	:=
	\begin{prooftree}
		\infer0[]{\Gamma \vdash_{Norm} id_x : x \rightarrow x}
	\end{prooftree}
\end{equation}

\begin{equation}
	N \left(
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{x \rightarrow y \in \Gamma}
		\infer1[]{\Gamma \vdash var_{x \rightarrow y} : x \rightarrow y}
	\end{prooftree}
	\right)
	:=
	\begin{prooftree}
		\infer0[]{\Gamma \vdash_{Norm} id_x : x \rightarrow x}
		\hypo[]{x \rightarrow y \in \Gamma}
		\infer2[]{\Gamma \vdash_{Norm} id_x \cdot var_{x \rightarrow y} : x \rightarrow y}
	\end{prooftree}
\end{equation}

\begin{equation}
	N \left(
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Pi_f}
		\infer1[]{\Gamma \vdash f : x \rightarrow y}
		\hypo[]{\Pi_g}
		\infer1[]{\Gamma \vdash g : y \rightarrow z}
		\infer2[]{\Gamma \vdash f \cdot g : y \rightarrow z}
	\end{prooftree}
	\right)
	:=
	M \left(
	N \left(
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Pi_f}
		\infer1[]{\Gamma \vdash f : x \rightarrow y}
	\end{prooftree}
	\right),
	N \left(
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Pi_g}
		\infer1[]{\Gamma \vdash g : y \rightarrow z}
	\end{prooftree}
	\right)
	\right)
\end{equation}

\paragraph{lemme} Soient $f$ et $g$ dans $Tm(\Gamma, A)$, si $N(f) \equiv N(g)$, alors $f \sim g$.

\paragraph{Schémas composables} Un schéma composable est un couple contexte/flèche $(\Gamma, A)$ tels qu'il existe exactement un unique terme $\Gamma \vdash f : A$ à $\sim$-équivalence près. On note  l'ensemble des schémas composables.

On introduit le calcul de séquent suivant :
\begin{center}
	\begin{prooftree}
		\infer0[(ax)]{\emptyset \vdash_{ps} x \rightarrow x}
	\end{prooftree}
	\hspace{50pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \vdash_{ps} x \rightarrow y}
		\infer1[(ext) $z \notin b(\Gamma) \cup \{x\}$]{\Gamma , y \rightarrow z \vdash_{ps} x \rightarrow z}
	\end{prooftree}
\end{center} 

Nous montrons que ses deux règles définissent $PS \subset Con \times Arr$ un ensemble de schéma composable. Formellement, $\forall \Gamma \in Con, \forall (x , y) \in Ty^2, ((\Gamma, x \rightarrow y) \in PS \Rightarrow (\forall (f, g) \in Tm(\Gamma, x \rightarrow y)^2, f \sim g))$.

\paragraph{lemme} Soient $\Gamma$ un contexte, $A$ une flèche, $\Gamma \vdash_{Norm} f : A$ et $\Gamma \vdash_{Norm} g : A$ deux termes normaux. Si $(\Gamma, A)$ est un schéma composable alors $f \equiv g$.

\paragraph{Theoreme} Soient $\Gamma$ un contexte, $A$ une flèche, $\Gamma \vdash f : A$ et $\Gamma \vdash g : A$ deux termes. Si $(\Gamma, A)$ est un schéma composable alors $f \sim g$.

\paragraph{preuve} On utilise les deux lemmes précédents : $N(f)$ et $N(g)$ sont deux termes normaux dont le couple contexte/flèche est un schéma composable ainsi, par le lemme 2, $N(f) \equiv N(g)$. Subséquemment, par le lemme 1, $f \sim g$.

\subsection{Séquents}
On peut donc dériver les séquents suivants, indispensables dans la construction de $CCCaTT_1$.

\begin{enumerate}
	\item $\emptyset \vdash_{ps} x \rightarrow x$
	\item $x \rightarrow y \vdash_{ps} x \rightarrow y$
	\item $f : x \rightarrow y, g : y \rightarrow z \vdash_{ps} x \rightarrow z$
	\item $f : x \rightarrow y \vdash id \cdot f = f$
	\item $f : x \rightarrow y \vdash f \cdot id = f$
	\item $f : x \rightarrow y, g : y \rightarrow z, h : z \rightarrow w \vdash (f \cdot g) \cdot h = f \cdot (g \cdot h)$
\end{enumerate}

\paragraph{théorème}Soient $\Gamma$ un contexte et $A$ une flèche, si $\Gamma \vdash_{ps} A$ alors il existe un terme $f$ tel que $\Gamma \vdash f : A$.

\section{Pasting scheme dans des catégories cartésiennes}
\paragraph{Types}
Nous enrichissons la définition des types en ajoutant les deux règles suivante :
\begin{center}
	\begin{prooftree}
		\infer0[terminal]{\mathbbm 1 \in Ty}
	\end{prooftree}
	\hspace{20pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{A \in Ty}
		\hypo[]{B \in Ty}
		\infer2[produit]{A \times B \in Ty}
	\end{prooftree}
\end{center}

Afin d'exprimer qu'une variable de type apparait dans un type produit nous introduisons le prédicat $\blacktriangleright$ défini inductivement de la manière suivante :
\begin{center}
	\begin{prooftree}
		\infer0[$(\blacktriangleright_{ax})$]{x \blacktriangleright x}
	\end{prooftree}
	\hspace{30pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{A \blacktriangleright x}
		\infer1[$(\blacktriangleright_g)$]{A \times B \blacktriangleright x}
	\end{prooftree}
	\hspace{30pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{B \blacktriangleright x}
		\infer1[$(\blacktriangleright_d)$]{A \times B \blacktriangleright x}
	\end{prooftree}
\end{center}

\paragraph{Termes} Pour $n \in \mathbb N$, $\Gamma$ un contexte et $A$ une flèche nous enrichissons la définition de $Tm_n(\Gamma, A)$ :
\begin{center}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \in Con_n}
		\hypo[]{x \in Ty_n}
		\infer2[term]{\Gamma \vdash^n term_x : x \rightarrow \mathbbm 1}
	\end{prooftree} \\
	\vspace{20pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \in Con_n}
		\hypo[]{(x, y, z) \in Ty_n^3}
		\hypo[]{\Gamma \vdash^n f : x \rightarrow y}
		\hypo[]{\Gamma \vdash^n g : x \rightarrow z}
		\infer4[pair]{\Gamma \vdash^n \left<f, g\right> : x \rightarrow y \times z}
	\end{prooftree} \\
	\vspace{20pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \in Con_n}
		\hypo[]{(x, y) \in Ty_n^2}
		\infer2[fst]{\Gamma \vdash^n fst : x \times y \rightarrow x}
	\end{prooftree}
	\hspace{20pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \in Con_n}
		\hypo[]{(x, y) \in Ty_n^2}
		\infer2[snd]{\Gamma \vdash^n snd : x \times y \rightarrow y}
	\end{prooftree}
\end{center}

\paragraph{Contexte} Sans perte de généralité, nous travaillons sous l'hypothèse que toutes flèches appartenant à un contexte a une cible qui n'est ni un produit, ni un objet terminal. Cette hypothèse n'est pas contraignante car un morphisme produisant une paire peut être vu comme une pair de morphisme (dont la source est identique).

\paragraph{Relation $\sim$}
Pour tout $n \in \mathbb N$, la relation d'équivalence $$\sim_n \subset Tm_n(\Gamma, A)^2$$ est défini inductivement par les règles suivantes :
\begin{center}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \in Con_n}
		\hypo[]{(x, y, z) \in Ty_n}
		\hypo[]{\Gamma \vdash^n f : x \rightarrow y}
		\hypo[]{\Gamma \vdash^n g : x \rightarrow z}
		\infer4[pfst]{\left<f, g\right> \cdot fst \sim f}
	\end{prooftree} \\
	\vspace{20pt}
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \in Con_n}
		\hypo[]{(x, y, z) \in Ty_n}
		\hypo[]{\Gamma \vdash^n f : x \rightarrow y}
		\hypo[]{\Gamma \vdash^n g : x \rightarrow z}
		\infer4[psnd]{\left<f, g\right> \cdot snd \sim g}
	\end{prooftree}
\end{center}

\subsection{Termes normales}
\paragraph{Définition} On introduit un systeme d'écriture composé de 4 règles engendrant des termes normalisés. Ces termes normalisés ont pour but d'être des représentants canoniques pour les classes d'équivalence de la relation $\sim$.
	
	\begin{center}
		\begin{prooftree}
			\infer0[norm-term]{\Gamma \vdash_{Norm} term_A : A \rightarrow \mathbbm 1}
		\end{prooftree} \\
		\vspace{20pt}
		\begin{prooftree}
			\hypo[]{A \blacktriangleright x}
			\infer1[norm-proj]{\Gamma \vdash_{Norm} proj_{A,x} : A \rightarrow x}
		\end{prooftree} \\
		\vspace{20pt}
		\begin{prooftree}
			\hypo[]{\Gamma \vdash_{Norm} t : A \rightarrow B}
			\hypo[]{B \rightarrow x \in \Gamma}
			\infer2[norm-var]{\Gamma \vdash_{Norm} t \cdot var_{B \rightarrow x} : A \rightarrow x}
		\end{prooftree} \\
		\vspace{20pt}
		\begin{prooftree}
			\hypo[]{\Gamma \vdash_{Norm} f : A \rightarrow B}
			\hypo[]{\Gamma \vdash_{Norm} g : A \rightarrow C}
			\infer2[norm-pair]{\Gamma \vdash_{Norm} \left<f, g\right> : A \rightarrow B \times C}
		\end{prooftree}
	\end{center}
	
\paragraph{Affaiblissements de la source d'un terme normal} Avec C un élément de $Ty$, on définit les transformations $\mathrm{Aff}_g(\cdot, C)$ et $\mathrm{Aff}_d(\cdot, C)$ qui étant donné une preuve de $\Gamma \vdash_{Norm} f : A \rightarrow B$ renvoit respectivement $\Gamma \vdash_{Norm} f : A \times C \rightarrow B$ et $\Gamma \vdash_{Norm} f : C \times A \rightarrow B$.

\begin{equation}
	\mathrm{Aff}_g \left(
	\begin{prooftree}
		\infer0[]{\Gamma \vdash_{Norm} term_A : A \rightarrow \mathbbm 1}
	\end{prooftree}
	, C
	\right)
	:=
	\begin{prooftree}
		\infer0[]{\Gamma \vdash_{Norm} term_{A \times C} : A \times C \rightarrow \mathbbm 1}
	\end{prooftree}
\end{equation}

\begin{equation}
	\mathrm{Aff}_g \left(
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{A \blacktriangleright x}
		\infer1[]{\Gamma \vdash_{Norm} proj_{A,x} : A \rightarrow x}
	\end{prooftree} 
	, C
	\right)
	:=
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{A \blacktriangleright x}
		\infer1[$\blacktriangleright_g$]{A \times C \blacktriangleright x}
		\infer1[]{\Gamma \vdash_{Norm} proj_{A \times C,x} : A \times C \rightarrow x}
	\end{prooftree}
\end{equation}

\begin{equation}
	\mathrm{Aff}_g \left(
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \vdash_{Norm} f : A \rightarrow B}
		\hypo[]{B \rightarrow x \in \Gamma}
		\infer2[]{\Gamma \vdash_{Norm} f \cdot var_{B \rightarrow x} : A \rightarrow x}
	\end{prooftree}
	, C
	\right)
	:=
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\mathrm{Aff}_g \left(\Gamma \vdash_{Norm} f : A \rightarrow B , C\right)}
		\hypo[]{B \rightarrow x \in \Gamma}
		\infer2[]{\Gamma \vdash_{Norm} f \cdot var_{B \rightarrow x} : A \times C \rightarrow x}
	\end{prooftree}
\end{equation}

\begin{equation}
	\mathrm{Aff}_g \left(
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \vdash_{Norm} f : A \rightarrow B}
		\hypo[]{\Gamma \vdash_{Norm} g : A \rightarrow C}
		\infer2[]{\Gamma \vdash_{Norm} \left<f, g\right> : A \rightarrow B \times C}
	\end{prooftree}
	, D
	\right)
	:=
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\mathrm{Aff}_g \left( \Gamma \vdash_{Norm} f : A \rightarrow B , D \right)}
		\hypo[]{\mathrm{Aff}_g \left( \Gamma \vdash_{Norm} g : A \rightarrow C , D \right)}
		\infer2[]{\Gamma \vdash_{Norm} \left<f, g\right> : A \times D \rightarrow B \times C}
	\end{prooftree}
\end{equation}

$\mathrm{Aff}_d$ est se définie de manière similaire.

\paragraph{Composition de termes normals} Il s'agit de l'étape crucial 


\paragraph{Normalisation} On construit une fonction de normalisation N qui à un terme associe un terme normal en modifant inductivement la preuve : 
\begin{equation}
	N\left( 
	\begin{prooftree}
		\hypo[]{\Gamma \vdash_{Norm} f : A \rightarrow B}
		\hypo[]{\Gamma \vdash_{Norm} g : A \rightarrow C}
		\infer2[norm-pair]{\Gamma \vdash_{Norm} \left<f, g\right> : A \rightarrow B \times C}
	\end{prooftree}
	\right)
\end{equation}
	

\begin{enumerate}
	\item $\emptyset \vdash_{ps} A \rightarrow \mathbbm 1$
	\item $f : A \rightarrow B, g : A \rightarrow C \vdash_{ps} A \rightarrow B \times C$
	\item $\emptyset \vdash_{ps} A \times B \rightarrow A$
	\item $\emptyset \vdash_{ps} A \times B \rightarrow B$
	
	\item $f : A \rightarrow B, g : A \rightarrow C \vdash \left<f, g\right> \cdot fst = f$
	\item $f : A \rightarrow B, g : A \rightarrow C \vdash \left<f, g\right> \cdot snd = g$
	\item $f : A \rightarrow B, g : B \rightarrow C, h : C \rightarrow D \vdash f \cdot \left<g, h\right> = \left< f \cdot g, f \cdot h\right>$
	\item $\emptyset \vdash \left<fst, snd\right> = id$
	\item $f : A \rightarrow B \vdash f \cdot term_B = term_A$
\end{enumerate}

\section{Annexe}

\paragraph{Séquents}
\begin{addmargin}{-\dimeval{\marginparwidth+\marginparsep}}
\begin{enumerate}
\item
\begin{prooftree}
	\infer0[ax]{\emptyset \vdash_{ps} x \rightarrow x}
\end{prooftree}

\item
\begin{prooftree}
	\infer0[ax]{\emptyset \vdash_{ps} x \rightarrow x}
	\infer1[(ext)]{x \rightarrow y \vdash_{ps} x \rightarrow y}
\end{prooftree}

\item
\begin{prooftree}
	\infer0[ax]{\emptyset \vdash_{ps} x \rightarrow x}
	\infer1[(ext)]{x \rightarrow y \vdash_{ps} x \rightarrow y}
	\infer1[(ext)]{x \rightarrow y, y \rightarrow z \vdash_{ps} x \rightarrow z}
\end{prooftree}


\item
\begin{prooftree}
	\infer0[ax]{\emptyset \vdash_{ps} x \rightarrow x}
	\infer1[ext]{x \rightarrow y \vdash_{ps} x \rightarrow y}
	\infer0[id]{f : x \rightarrow y \vdash id_x : x \rightarrow x}
	\hypo[]{f : x \rightarrow y \in f : x \rightarrow y}
	\infer1[var]{f : x \rightarrow y \vdash f : x \rightarrow y}
	\infer2[comp]{f : x \rightarrow y \vdash id_x \cdot f : x \rightarrow y}
	\hypo[]{f : x \rightarrow y \in f : x \rightarrow y}
	\infer1[var]{f : x \rightarrow y \vdash f : x \rightarrow y}
	\infer3[$(ps^=)$]{f : x \rightarrow y \vdash id \cdot f = f}
\end{prooftree}

\item
\begin{prooftree}
	\infer0[ax]{\emptyset \vdash_{ps} x \rightarrow x}
	\infer1[ext]{x \rightarrow y \vdash_{ps} x \rightarrow y}
	\hypo[]{f : x \rightarrow y \in f : x \rightarrow y}
	\infer1[var]{f : x \rightarrow y \vdash f : x \rightarrow y}
	\infer0[id]{f : x \rightarrow y \vdash id_x : x \rightarrow x}
	\infer2[comp]{f : x \rightarrow y \vdash id_x \cdot f : x \rightarrow y}
	\hypo[]{f : x \rightarrow y \in f : x \rightarrow y}
	\infer1[var]{f : x \rightarrow y \vdash f : x \rightarrow y}
	\infer3[$(ps^=)$]{f : x \rightarrow y \vdash f \cdot id = f}
\end{prooftree}

\item
\begin{prooftree}
	\infer0[ax]{\emptyset \vdash_{ps} x \rightarrow x}
	\infer1[ext]{x \rightarrow y \vdash_{ps} x \rightarrow y}
	\infer1[(ext)]{x \rightarrow y, y \rightarrow z \vdash_{ps} x \rightarrow z}
	\infer1[(ext)]{x \rightarrow y, y \rightarrow z, z \rightarrow w \vdash_{ps} x \rightarrow w}
	
	\hypo[]{f : x \rightarrow y \in \Gamma}
	\infer1[(var)]{\Gamma \vdash f : x \rightarrow y}
	\hypo[]{g : y \rightarrow z \in \Gamma}
	\infer1[(var)]{\Gamma \vdash g : y \rightarrow z}
	\hypo[]{h : z \rightarrow w \in \Gamma}
	\infer1[(var)]{\Gamma \vdash h : z \rightarrow w}
	\infer2[(comp)]{\Gamma \vdash g \cdot h : y \rightarrow w}
	\infer2[(comp)]{\Gamma \vdash (f \cdot g) \cdot h  : x \rightarrow w}
	
	
	\hypo[]{f : x \rightarrow y \in \Gamma}
	\infer1[(var)]{\Gamma \vdash f : x \rightarrow y}
	\hypo[]{g : y \rightarrow z \in \Gamma}
	\infer1[(var)]{\Gamma \vdash g : y \rightarrow z}
	\infer2[(comp)]{\Gamma \vdash f \cdot g : x \rightarrow z}
	\hypo[]{h : z \rightarrow w \in \Gamma}
	\infer1[(var)]{\Gamma \vdash h : z \rightarrow w}
	\infer2[(comp)]{\Gamma \vdash (f \cdot g) \cdot h  : x \rightarrow w}
	
	\infer3[$(ps^=)$]{\Gamma \vdash (f \cdot g) \cdot h = f \cdot (g \cdot h)}
\end{prooftree}
avec $\Gamma = f : x \rightarrow y, g : y \rightarrow z, h : z \rightarrow w$
\end{enumerate}
\end{addmargin}


\end{document}